【PSYC157】耶魯大學316年歷史以來最受歡迎課程，四分之一本科生修讀

【PSYC157】耶魯大學316年歷史以來最受歡迎課程，四分之一本科生修讀

當天，學期已來到一半，耶魯大學的學生滿腦子是考試和論文，他們來上心理學課程，教授Laurie Santos告訴學生，當天的課堂主題——沒有課堂。9名學生走過來擁抱她，兩名學生開心得眼泛淚光。

這堂「沒有課堂」的目的不只是要求學生休息，而是要他們沉浸在輕鬆、愉快的感覺中。Santos要求學生暫時不要顧慮學業，即使只是一個小時，對同學來就，這是一種挑戰。

耶魯大學編號PSYC157「心理學與好生活」（Psychology and the Good Life）課程，今年1月12日開始接受註冊，首數天有大約300人選修，6天後大約1200人註冊了，那是相當於約四分之一的耶魯本科生都有選修。成為耶魯大學316年歷史以來，最受歡迎的課程。

改變文化由校園開始

42歲的Santos說：「學生想改變，他們想變得更快樂，要改變這裡的文化，就要從校園開始。大約四分之一的學生都選了這課程，如果我們看到這些人開始養成良好的習慣，即是懂得感恩、少一點拖延、與人多一點交流，那就是由整個校園文化改變的開始。」

由學期初以來，Santos在課堂上教授了對快樂的誤解、人的思考模式是如何讓自己自尋煩惱，接下來她要求學生以學到的知識去實踐，以改變自己的生活。

美國一個全國調查發現，超過四成大學生感到極度焦慮、無望。耶魯大學2013年的一份報告發現，超過一半的本科生在大學期間曾經尋求心理健康輔助。Santos認為，現在很多大學生都不快樂、壓力很大，擔心他們回望這段本應是黃金時代的日子時，「會發現自己像瘋狂賽跑的老鼠，沒有一刻是停下來的。那太糟了。」

課程中有很多看來不用學的主題，例如感恩、助人、良好的睡眠習慣，然而，Santos說，在實踐起來一點都不容易，「腦袋經常引導我們作出差勁的決定，有時即使我們知道是不好的，但仍然改不掉壞習慣。」

高分、厚職不能帶來真正快樂

Santos認為，那些被視為令我們加入「人生勝利組」的際遇，例如高分數、很棒的實習機會、薪資優厚的工作，都不能帶來真正的快樂：「10多年前科學家也沒有意識到這一點，我們自以為會令自己感到快樂的事，例如中彩票、考取好成績，其實都是錯的。」

很多學生都覺得這課程很易賺取學分，但她說自己的課程是全耶魯最艱深的，因為學生要為自己的人生作出真切的改變，要每天都堅持才能達成。

來到學期的最後一課，Santos說自己已建立了耶魯大學的好生活中心，囑咐學生不單要把課堂上學到的東西實踐，還要教授和感染他人，「如果你真的感恩有曾上過這課程，請實踐給我看見，改變文化吧。」

跳出耶魯

正向心理學課程向來受歡迎，哈佛大學在2006年辦的課程就有大約900名學生選修。耶魯大學的學生多年來都要求學校開設，所以校方早已預料課程會成功，但還是想不到反熱是如此熱烈。1182名本科生選修，是創校以來的紀錄，對上一次要數到1992年的「心理學與法律」課程，共1050人選修。

Santos曾表示，暫時不打算再開辦課程了，耶魯心理學系負責人Woo-Kyoung Ahn表示，這類大課程雖然令人振奮，但由於資源和人手所限，不能成為常規課，這對其他課程也是不公平的，因為「把學生都搶走了」。

不過，Santos已設計了一個簡化版課程，放到網上，讓所有有興趣的人都可以修讀。由課程簡介可以看到，為期10星期的課程中，有快樂的誤解、為什麼期望有如此大落差、如何改善偏見、什麼才能帶來真正快樂、如何實策⋯⋯等。這個網上課程在Coursera開設兩個月以來，有來自168個國家，超過9.1萬人報讀。學費全免，但如果想取得證書，則要付49美元，並要通過所有測驗和交齊功課。

心理學通常都係較多人揀嘅elective

左膠唔係罪，至少係某方面的確會正視社會問題

點解香港嘅psyc course先係chur到爆而且仲爛grade

佢講監Psychology and Good Life 呢個科目輕鬆咋，其他心理學基本學科（Cog Psy, Biopsy, Statistics）應該一樣咁chur，心理學本科係用黎篩人。

美國多數都一樣
讀PSYC2XX得 3.2